<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>My RSS Feed</title><link>https://fjellheim.netlify.app/rss.xml</link><description>My customised RSS feed with technology news</description><atom:link href="https://fjellheim.netlify.app/rss.xml" rel="self"/><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>RSSingle/v1.0.0</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2023 21:25:16 +0000</lastBuildDate><item><title>Dehálaš gullat juovlalávlagiid iežas eatnigillii – sámegielat čábbamuš juovlalávlágiin šaddan lunddolaš oassi searvegottiid barggus</title><link>https://yle.fi/a/74-20063595?origin=rss</link><description>Čábbámus juovlalávlagiid leat lávlon miehtá Suoma juo 11 jagi. Gávpogiid sámiide lávlundilálašvuođat leat šaddan oktan juovlaárbevierrun.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20063595</guid><pubDate>Thu, 07 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Kaisa Aikio goasii jo nealggui iehčanasvuođabeaivve doaluin, muhto beasai smáhket dovddus boola</title><link>https://yle.fi/a/74-20063831?origin=rss</link><description>Iehčanasvuođabeaivvi ávvudoaluide oassálastet Suoma presideantapára bovden olbmot. Doaimmaheaddji Kaisa Aikio vásihii doaluid dál vuosttas geardde.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20063831</guid><pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:03:35 +0200</pubDate></item><item><title>Meahciráđđehus cealká máŋgalogi bargi eret – bargiid eretcealkimat gusket maid Anára ja Soađegili guovlluid</title><link>https://yle.fi/a/74-20063854?origin=rss</link><description>Meahciráđđehusa eretcealkimat váikkuhit álbmotmehciid bálvalusaid dássái, oaidná váldoluohttámušolmmoš Tapani Pennanen.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20063854</guid><pubDate>Thu, 07 Dec 2023 15:53:36 +0200</pubDate></item><item><title>Áile Aikio nákkáhallá doavttirin – nákkosgirji fáddán lea sámemusea Siida ja musea sámáidahttin</title><link>https://yle.fi/a/74-20063808?origin=rss</link><description>Aikio lea dutkan, mo earret eará musea doaibmamuitalusain ja váldočájáhusain lea muitaluvvon sámiid ja sámevuođa birra.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20063808</guid><pubDate>Fri, 08 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Sámemusea Siiddas leat máŋggalogit sámegahpirat, maid duogáža eai dieđe – Siida bovdii álbmoga veahkkin geahččat daid gahpiriid</title><link>https://yle.fi/a/74-20064025?origin=rss</link><description>Duojárat Lisa Baal ja Rauna Harlin návddašeigga oaidnit ja dutkat dološ gahpiriid Sámemusea Siiddas.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064025</guid><pubDate>Fri, 08 Dec 2023 13:42:10 +0200</pubDate></item><item><title>Putin geavaha soađi etnalaš buhtisteapmin, dadjá Siberia álgoálbmotaktivista</title><link>https://yle.fi/a/74-20064079?origin=rss</link><description>Ruošša falleheapmi Ukrainai čuohcá sakka Ruošša eamiálbmogiidda. Sahalaš aktivista muitala Ylei, ahte olbmuid dájuhit soahtái ruđain.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064079</guid><pubDate>Mon, 11 Dec 2023 06:30:59 +0200</pubDate></item><item><title>Äijih kielâ -dokumentfilmâ väljejui Tromssa almugijkoskâsii filmâfestivaalân – ”Ain lii váhá jiäráskittee čäittiđ ulmuid fiilmâ”</title><link>https://yle.fi/a/74-20064359?origin=rss</link><description>Dokumentfilmâ muštâl Movsháá-Haanu Joovnâ Ulpu kielâpálgást. Tom lii ráhtám aanaarlâš Jukka Vuorela-Morottaja.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064359</guid><pubDate>Mon, 11 Dec 2023 16:15:00 +0200</pubDate></item><item><title>Juo viđát Suoma musea máhcaha sámečoakkáldagas Sámemusea Siidii – Davvebađaeatnama museas 450 sámiid dološ dávvira</title><link>https://yle.fi/a/74-20064062?origin=rss</link><description>Musea boarrásamos sámedávvirat leat 1730-logus. Samuli Paulaharju jođii miehtá Sámi čoaggimin daid 1900-logu álggus.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064062</guid><pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Riebanjoga áidna ássi Heijjá-Ánne, 86, áigu ássat ruovttus nu guhkká go vejolaš: ”Sáhtán birget vaikko čuohte jahkásažžan”</title><link>https://yle.fi/a/74-20064105?origin=rss</link><description>Oahpes biras bajásdoallá doaibmanávccaid ja buktá oadjebasvuođa, dadjá doaibmabagadalli Merja Pieski.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064105</guid><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Jagi arvedávgenuorra Ritni Ráste Pieski sávašii Sámis eanet siskkáldas ságastallama girjáivuođas ja ovdagovaid nuoraide</title><link>https://yle.fi/a/74-20064630?origin=rss</link><description>Vaikko áiggit leat rievdan, váillaha Ritni Ráste Pieski eanet dorvvolašvuođa árvedávgesámiide maiddái sámi servodagas.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064630</guid><pubDate>Wed, 13 Dec 2023 17:43:22 +0200</pubDate></item><item><title>Stáhtaráđđi gieđahallá sámediggelága – guhtta stáhtaministara leat geahččalan ođasmahttit lága juo 11 jagi</title><link>https://yle.fi/a/74-20064837?origin=rss</link><description>Sámediggeláhka lea dál juo njealját ráđđehusa beavddi alde. Dan ođasmahttimis leat jagiid áigge leamaš máŋggat mohkit.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064837</guid><pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Sámedikki ságadoallis buorre dovdu go sámediggeláhka ovdána riikabeivviide</title><link>https://yle.fi/a/74-20065113?origin=rss</link><description>Stáhtaráđđi lea otne addán evttohusas ođđa sámediggelágas riikabeivviide. Ođđa láhka galgá boahtit fápmui 1.7.2024.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065113</guid><pubDate>Thu, 14 Dec 2023 16:08:35 +0200</pubDate></item><item><title>Palestiinná dilli čuohcá maiddái sámiide – Sápmelaččat bealuštit friija Palestiinná</title><link>https://yle.fi/a/74-20064410?origin=rss</link><description>Sámis máŋgasat leat čalmmustahtán Palestiinná dili. Nákkosgirjedutki ja Suoma Palestiinná fierpmádaga stivrralahttu Helga West lea ilus das, go sápmelaččat eai jávohuva áššis.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064410</guid><pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Sámediggeláhka manná dál riikkabeivviide sullii seamma hámis go diibmá –  ”Imaš jus ášši ii ovdán”, dadjá Sámedikki njunuš</title><link>https://yle.fi/a/74-20065276?origin=rss</link><description>Sámedikki ságadoalli Tuomas Aslak Juuso jáhkká, ahte sámediggeláhka sáhttá mannat dál riikkabeivviin čađa, go ráđđehus lea dan ovttamielalaččat ovddidan ja maiddái opposišuvdna doarju fidnu viidát.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065276</guid><pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:38:02 +0200</pubDate></item><item><title>Yle Sámi juovlasátta čohkke juovladearvvuođaid! Yle Säämi juovlâvuolgâttâs čuággá juovlâtiervuođâid! Yle Sääʹm rosttov-vuõlttõs nåårr rosttovtiõrvʼvuõđid!</title><link>https://yle.fi/a/74-20064610?origin=rss</link><description>Yle Sámi juovlasátta sáddejuvvo bearjadaga juovlamánu 22. beaivve diibmu 14–17.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20064610</guid><pubDate>Mon, 18 Dec 2023 06:30:36 +0200</pubDate></item><item><title>Mana-uv sämitiggelaahâ tääl čoođâ ovdâskoddeest? Návt ulmuuh jurdâččeh</title><link>https://yle.fi/a/74-20065544?origin=rss</link><description>Sämitiggelaavâ láá keččâlâm uđâsmittiđ kuhháá. Tuoivâ ij lah nuuhâm, veikkâ maaŋgâs epideh-uv laavâ čoođâ moonnâm.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065544</guid><pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:30:21 +0200</pubDate></item><item><title>Sámediggi čoahkkanii maŋimuš háve dievasčoahkkimii dainna joavkkuin – Yle čuovui</title><link>https://yle.fi/a/74-20065704?origin=rss</link><description>Sámedikki áirasiid millii vássán válgabajis báhce earret eará botnjan sámediggelágas ja giellaáššit.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065704</guid><pubDate>Tue, 19 Dec 2023 06:45:14 +0200</pubDate></item><item><title>SOG sámegiela kurssat leat bivnnuhat – Mikko Keränen ozai máŋgii ovdal go beasai sámegiela linnjái</title><link>https://yle.fi/a/74-20065540?origin=rss</link><description>Sámi oahpahusguovddáš fállá iešguđetlágan sámegiela gurssaid. Eandalit davvisámegiela neahttagurssat geasuhit ohcciid.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065540</guid><pubDate>Wed, 20 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Gilvvohallan movttiidahttá Elle Näkkäläjärvi trenet – bikinifitness nuoraid MM-silbba maŋŋá niehkun lea nissoniid suomameašttirvuohta</title><link>https://yle.fi/a/74-20063569?origin=rss</link><description>Gilvvohallanbaji áigge Elle Näkkäläjärvi hárjehallá juoba njeallje diimmu beaivvis.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20063569</guid><pubDate>Thu, 21 Dec 2023 06:00:36 +0200</pubDate></item><item><title>Turkulaš ealáhatolmmoš vulggii divššárin Ohcejohkii – váttis dilis eai nagot gávdnat bargiid buot bargovuoruide</title><link>https://yle.fi/a/74-20066081?origin=rss</link><description>Ohcejoga vástideaddji buohccidivššár lea gártan ohcat divššáriid sosiálamediaid ráje ja lihkká bargidilli lea hui rašši.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066081</guid><pubDate>Thu, 21 Dec 2023 10:22:58 +0200</pubDate></item><item><title>Áidna sámegielat govvasárggusráidu ilbman juo 10 jagi – Bamse leamašan Kirsi Paltto váimmubargu</title><link>https://yle.fi/a/74-20066270?origin=rss</link><description>Dálá dilis bláđđi almmustuvvá dušše davvisámegillii, muhto boahttevuođas dan soaitá leat vejolaš lohkat maiddái eará sámegielaiguin.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066270</guid><pubDate>Fri, 22 Dec 2023 06:30:36 +0200</pubDate></item><item><title>Deanu ođđa guolástannjuolggadus lea vuolláičállon</title><link>https://yle.fi/a/74-20066498?origin=rss</link><description>Heajos luossanáli dihte luossabivdui evttohit ráddjehusaid cehkiid mielde sihke luossanáli nannosmuvvama ja guliid goargŋunáiggiid mielde.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066498</guid><pubDate>Fri, 22 Dec 2023 15:45:29 +0200</pubDate></item><item><title>Sámediggeválggat, Sámi dáhpáhusat ja sámenuoraid áššit geasuhedje lohkkiid dán jagi</title><link>https://yle.fi/a/74-20066165?origin=rss</link><description>Dán artihkkalii leat čohkkejuvvon jagi 2023 eanemus lohkkojuvvon davvisámegiel artihkkalat.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066165</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Deanu ođđa guolástannjuolggadusas leat golbma nuppástusa geasi evttohusa ektui</title><link>https://yle.fi/a/74-20066696?origin=rss</link><description>Nuppástusat gusket luossabivddu vejolaš álggaheami, ruoššaluosaid bivdima ja mánáid guolástanlobiid ahkerájiid.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066696</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 15:08:35 +0200</pubDate></item><item><title>Uđđâ anarâškielâ sárnooh, sämitiggevaaljâi anarâš iävtukkâsah já kielâtrauma – taah láá ive 2023 enâmustáá luhhum anarâškielâliih uđđâseh</title><link>https://yle.fi/a/74-20065964?origin=rss</link><description>Taan artikkâlân lep čokkim ive 2023 vittâ enâmustáá luhhum Yle Säämi uđđâs anarâškielân.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20065964</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 06:30:36 +0200</pubDate></item><item><title>Gáregasnjárgga bálvalandállui leat viimmat oččodeamen bargiid</title><link>https://yle.fi/a/74-20066713?origin=rss</link><description>Lappi buresveadjinguovlu lea mearridan máksit rekryteren- ja giellalasiid vai fidnejit bargiid Gáregasnjárgii.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066713</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:35:36 +0200</pubDate></item><item><title>”Leago dat ufo vai mii dat lea?” badjeolmmoš imaštalai go oinnii amas čuovgga – sivvan lei Ruošša rakeahta</title><link>https://yle.fi/a/74-20066865?origin=rss</link><description>Seamma čuovgga oidne máŋgasat maid Davvi-Norggas. Ruošša bážii gaskavahku rakeahta, mii oidnui miehtá Romssa ja Finnmárkku.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066865</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:53:41 +0200</pubDate></item><item><title>Saaʹmi ouddoummuvaal, dommeʹččvuõtt da Jeʹvida-filmm – täk lie eeʹjj 2023 jäänmõsân lokkum sääʹmǩiõllsa ođđâz</title><link>https://yle.fi/a/74-20066050?origin=rss</link><description>Tän artikkeela leäʹp noorrâm eeʹjj 2023 vitt jäänmõsân lokkum Yle Sääʹm ođđâz sääʹmǩiõʹlle.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066050</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 06:30:35 +0200</pubDate></item><item><title>Taan ive anarâškielâ loheh sosiaal- já tiervâsvuođâ syergi pargeeh – pargo ij lah kuittâg áinoo äšši mondiet halijdeh oppâđ kielâ</title><link>https://yle.fi/a/74-20066170?origin=rss</link><description>Taan artikkâlist muštâlep taan ive Säämi máttááttâskuávdáá anarâškielâ uáppein já mondiet sij halijdeh oppâđ anarâškielâ.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066170</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 12:00:38 +0200</pubDate></item><item><title>Dákkár lea mánáidfilbma, mas ii lean giehtačálus: neavttárat besse ieža hutkat maid muitalit</title><link>https://yle.fi/a/74-20066853?origin=rss</link><description>Aamu stuorra liidni -filmmas leat oahpes muođut Ohcejoga ja Anára guovlluin.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://yle.fi/a/74-20066853</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 15:55:46 +0200</pubDate></item><item><title>Tina Harnesk skriver om sitt lulesamiska arv i ny bok</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8531059</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Författaren Tina Harnesk från Arvidsjaur vann årets bok 2023 på bokmässan i Göteborg.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nu skriver hon för fullt på en ny bok som släpps i september nästa år.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;I Sameradions julprogram hör du henne berätta om handlingen i nya boken! Programmet hittar du på Sveriges Radio play. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8531059</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Tina Harnesk skriver om sitt lulesamiska arv i ny bok</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8538607</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Författaren Tina Harnesk från Arvidsjaur vann årets bok 2023 på bokmässan i Göteborg.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nu skriver hon för fullt på en ny bok som släpps i september nästa år.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;I Sameradions julprogram hör du henne berätta om handlingen i nya boken! Programmet hittar du på Sveriges Radio play. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8538607</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 12:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Miljöpartiet vill se en starkare konsultationsordning</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542462</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Miljöpartiet vill öka samebyarnas och Sametingets markinflytande – detta med anledning av Sameradions kartläggning av samebyar som parter i markprocesser.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kartläggningen att samebyar är parter i drygt 40 pågående markprocesser - sedan 2018 handlar det om drygt 200 processer.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amanda Lind, talesperson i samiska frågor, säger att samer måste konsulteras i högre grad i gruvfrågor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542462</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 14:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Samiskan inte döende enligt statistikforskare</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542242</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De senaste sex åren har elever som läser samiska i Norge ökat med 20 procent och de som läser samiska som andra språk med 30 procent, berättar &lt;a class="external-link" href="https://www.nrk.no/sapmi/flere-laerer-samisk-enn-for-_-tallforsker-mener-at-spraket-er-i-fremgang-1.16654821" rel="noreferrer noopener nofollow" target="_blank"&gt;NRK Sápmi.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kevin Johansen, statistikforskare, menar att statistik visar elevantalet kommer att öka och därför håller inte samiskan att dö ut.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;En som inte håller med är bland annat samiska språkläraren Marita Mikkelsen som menar vi är i en språkkris.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542242</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Carl-Johan Gurt: Vid heliga platser kan människan och andevärlden mötas</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542010</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Naturen är full av heliga platser - vid många av dem kan människan och andevärlden mötas, det menar nuu-chaa-nultfolket, ett urfolk på Vancouverön vid Kanadas nordvästkust.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Religionshistoriker Carl-Johan Gurt forskar om varför den traditionella andligheten är så livskraftig hos nuu-chaa-nultfolket.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hör Carl-Johan Gurt berätta om nuu-chaa-nultfolket i podden Fápmu [kraft].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542010</guid><pubDate>Wed, 27 Dec 2023 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>MP: Konsultationsordningen med samerna måste stärkas</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542406</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Det behövs en skarpare konsultationsordning med samerna – med större resurser för både samebyarna och Sametinget.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Det menar Miljöpartiet efter Sameradions kartläggning av samebyar som parter i markprocesser.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amanda Lind, talesperson i samiska frågor, säger att samer måste konsulteras i högre grad i gruvfrågor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542406</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 05:52:00 +0100</pubDate></item><item><title>Carl-Johan Gurt: De starkaste shamanerna är de som kallas av andeväsen</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542791</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;I vissa familjer går det i arv att vara shaman, andra väljer att bli det om de har rätt förutsättningar, men det kan också komma en kallelse från andevärlden. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;De som blir kallad av andeväsen anses bli de starkaste shamanerna, enligt urfolket nuu-chaa-nult på Vancouverön vid Kanadas västkust. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hör religionshistoriker&amp;nbsp; Carl-Johan Gurt berätta om deras riter och hur man blir shaman hos nuu-chaa-nultfolket i podden Fápmu [kraft]. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542791</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 08:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Vem är makeup-artisten Jennifer Kråik?</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8522637</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;I det här &amp;nbsp;jul- och nyårsavsnittet får du lära känna makeup-artisten Jennifer Kråik, från Stockholm.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jennifer har drivit sitt sminkföretag i över 10 år, och har under sin karriär bland annat sminkat världsstjärnor. Nu är hon även aktuell med en ny podcast.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;Vill du höra Jennifers bästa sminktips och samtal om trender, kändisar och självkänslans betydelse - Lyssna i appen Sveriges Radio Play! &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8522637</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Vem är makeup-artisten Jennifer Kråik?</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8538606</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;I det här &amp;nbsp;jul- och nyårsavsnittet får du lära känna makeup-artisten Jennifer Kråik, från Stockholm.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jennifer har drivit sitt sminkföretag i över 10 år, och har under sin karriär bland annat sminkat världsstjärnor. Nu är hon även aktuell med en ny podcast.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;Vill du höra Jennifers bästa sminktips och samtal om trender, kändisar och självkänslans betydelse - Lyssna i appen Sveriges Radio Play! &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8538606</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Ny forskning - renar äter i sömnen</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542496</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ju längre tid renar idisslar medans de betar, desto mindre sömn behöver dem - dessutom sover renen medan den idisslar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Det visar ny forskning från Norska institutet i Bioekonomi (NIBIO) i Tromsö i samarbete med universitet i Lausanne och Zürich.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Man har studerat hur nordligaste Sápmis arktiska årstider påverkar renens sömn genom en EEG metod som mäter hjärnans elektriska aktivitet.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542496</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Kan man utveckla gåvan i dagens Sápmi?</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8542824</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Shamanismen behövs för att mänskligheten ska ha en framtid, menar Jungel Svonni som reste till peruanska Amazonas för att utveckla sin gåva med peruanska shamaner som vägledare.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eirik Myrhaug far var botare och kunde stödja sonens utveckling. Men han växte upp i en leastadiansk miljö, så först genom kontakten med Ailo Gaup och kärnshamanismen återtog han trumman.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lyssna på Fápmu [kraft] om vägar till en icke-kristen samisk tron. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8542824</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Bolaget skjuter upp miljöansökan för Gállokgruvan</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8543016</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Innan det blir aktuellt med en gruva i området kring Gállok/Kallak i Jokkmokks kommun behöver bolaget Beowulf Mining lämna in en ansökan om miljötillstånd.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tanken var att gruvbolaget skulle lämna in en ansökan i år, men nu meddelar bolaget att det dröjer till tredje kvartalet 2024, rapporterar &lt;a class="external-link" href="https://www.svt.se/nyheter/lokalt/norrbotten/gruvbolaget-om-kallak-da-vantas-miljotillstandsansokan" rel="noreferrer noopener nofollow" target="_blank"&gt;SVT Nyheter Norrbotten&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Uppdaterad information&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8543016</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 17:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Ministern älskar gruvor – men ger inga intervjuer om samebyarnas rättsprocesser</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8543102</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Näringsminister Ebba Busch ger inga intervjuer efter Sameradions kartläggning som visar att samebyar har varit parter i drygt 200 rättsprocesser sedan 2018 - 40 av processerna är gruvrelaterade.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;”När det finns intressekonflikter behöver tillståndsgivande myndigheter, inklusive regeringen, göra avvägningar”, skriver Busch bland annat.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8543102</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 05:12:00 +0100</pubDate></item><item><title>Ailo Gaup har betytt mycket för den samtida shamanismen</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8543686</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Många av dem som idag är aktiva inom den shamanistiska rörelsen i Sápmi har arbetat med Ailo Gaup. Han har betytt mycket för den samtida samiska shamanismen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Åsa Virdi Kroik använder begreppet &lt;em&gt;politisk shamanism&lt;/em&gt; för att beskriva hans gärning. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hör religionshistorikerna Åsa Virdi Kroik och Brita Pollan i podden Fápmu [kraft], där de berättar om shamanismen i dagens Sápmi med utgångspunkt i Ailo Gaups gärning!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8543686</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Otná musihkka prográmma</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8538426</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;2023 maŋemus bearjadaga čuojaha prográmmajođiheaddji Ole Nicklas ollu buori musihka ja buktá dutnje daid buorre bearjadat sagastallamiid.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mii oahpásmuvvat otná guossin Mica Juusoin, son lea bargame ođđa skearruin ja jurdda lea almmuhit 2024:is.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8538426</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 10:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Jojkikalen om Plupp nominerad till teaterpris</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8544210</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jojkikalen om Plupp är en av tre nominerade till Teaterkritikernas barn- och ungdomsteaterpris.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nyuppsättningen av Plupp – en jojkikal, som spelas på både sydsamiska och svenska, har satts upp i samarbete mellan Estrad Norr i Jämtland och Åarjelhsaemien Teatere och den hade premiär i oktober.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Övriga två nominerade är Backa Teaterns&lt;em&gt; Oxytocin&lt;/em&gt; och &lt;em&gt;Kurt Quo&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Vadis &lt;/em&gt;från&lt;em&gt; &lt;/em&gt;Regionteatern Blekinge Kronoberg – vinnaren tillkännages i januari.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8544210</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:50:00 +0100</pubDate></item><item><title>Melvina Mack: Maskerna måste få dansa igen!</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8543702</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;När eldern Melvina Mack såg andemasken utställd på museet började hon gråta. Masken meddelande henne att den inte ville ligga exponerad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;”Min kulturs rötter finns i maskerna, i skallrorna, i flöjterna, i cederträt. Det skulle vara läkande för mitt folk att röra vid något som tillhörde våra förfäder", säger Melvina Mack från urfolket nuxal i Bella Coola på Kanadas nordvästkust. &lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hör Melvina Mack berätta om varför hon upplever att de ceremoniella föremålen är levande i podden Fápmu [kraft].&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8543702</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Sametingets förslag till samebyarnas organisering kan ändras på plenum</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8540329</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enligt Håkan Jonsson kan Sametingets förslag på samebyarnas organisering och medlemskap förändras med ett annat beslut i plenum i februari.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matti Blind Berg ordförande i Svenska Samernas Riksförbund är skarpt kritisk till att styrelsens förslag inte är förankrat hos samebyarna.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vi har skickat in ett yttrande som speglar den syn som samerna har” - säger sametingets styrelseordförande Håkan Jonsson, Jakt &amp;amp; fiske samerna.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8540329</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:18:00 +0100</pubDate></item><item><title>Son lea válljejuvvon Dán jagáš sápmelažžan</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8544132</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mathis A. Oskal, dahje Oskal-Máhte Ántte Máhtte, lea válljejuvvon Dán jagáš sápmelažžan, dieđiha &lt;a class="external-link" href="https://www.nrk.no/sapmi/o__asat---davvisamegillii-1.13572949" rel="noreferrer noopener nofollow" target="_blank"&gt;NRK Sápmi.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son šattai dovddusin TV-ráidduin «Søringen og samen», gos ovttas Anders Kråkevikain guođuheaba Oskala ealu ja norgalaš beassá oahpásmuvvat sámi kultuvrrain.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vuoiti válljejuvvo Ávvira lohkkiin, ja dán jagi leat 1099 jiena boahtán. Oskal fidnii 41,3 proseantta buot jienain, ja leai čielga vuoiti.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8544132</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 09:10:00 +0100</pubDate></item><item><title>Meidne vuolgit luohtemátkái ja gávdnat su sogaid luđiid</title><link>https://sverigesradio.se/artikel/8543346</link><description>&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Juoigi ja boazodoalli Lars Heaika Blind, Nearvvas eret, lea unnoraga rájis juoigan ja 10 jagi áigi almmohii son su luohteskearru Luđiin náhkkui.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dál son lea ožžon Sámiráđi kulturlávdegotti bargostipeandda ja 200 000 norgga ruvnnu.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dáinna son miedne gávdnat su sogaid luđiid mat čuvvo sin mielde go bággojohttojuvvojedje Gárasavvona guovllus 1900 logus ja bođus dás šadda skearru.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">rss:sr.se/article/8543346</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Norgga Báŋku geahpeda garrasit ruhta­vuovdima ođđajage­mánus</title><link>https://www.avvir.no/norgga-banku-geahpeda-garrasit-ruhtavuovdima-oddajagemanus/</link><description>&lt;p&gt;Norgga Báŋku áigu vuovdit 350 miljovnna ruvnno ovddas juohke beaivvi ođđajagemánus, mii lea vuoliduvvon beliin juovlamánu rájes. Norgga Báŋku unnida beaivválaš ruvdnovuovdima 350 miljovdnii juohke beaivvi ođđajagemánus, čielggai bearjadaga gaskabeaivvi. Ruvdnu nanosmuvai dalán almmuheami maŋŋá, sullii logi evrre sihke euro ja dollára ektui. – Dat lea ollu unnit lohku go dan maid ovddalgihtii ledjen vuordán, [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/norgga-banku-geahpeda-garrasit-ruhtavuovdima-oddajagemanus/" rel="nofollow"&gt;Norgga Báŋku geahpeda garrasit ruhta&amp;shy;vuovdima ođđajage&amp;shy;mánus&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140836</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:46:42 +0000</pubDate></item><item><title>Bargiidbellodat moaitá: Njealji jagis áigu eanetlohku borgalit olles disposišuvdnafoandda</title><link>https://www.avvir.no/bargiidbellodat-moaita-njealji-jagis-aigu-eanetlohku-borgalit-olles-disposisuvdnafoandda/#plus</link><description>&lt;p&gt;Bargiidbellodat viggá bátnegáskki dál cakkadit vai eai galgga geavvat dan dillái mii muhtun jagiid áigi lei, namalassii suohkana álbmogii sáhttit fállat dušše dan mii lea láhkageatnegahtton, go ruhtabursa lea de guoros. Logut mat bohte ovdan Guovdageainnu suohkana ekonomiijaplánas čájehit ahte njealji jagis galgá suohkana disposišuvdnafoanda gurrejuvvot doaimmahit suohkana bálvalusaid ja investeremiid. Foanddas lei jagi álggus [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/bargiidbellodat-moaita-njealji-jagis-aigu-eanetlohku-borgalit-olles-disposisuvdnafoandda/#plus" rel="nofollow"&gt;Bargiidbellodat moaitá: Njealji jagis áigu eanetlohku borgalit olles disposišuvdnafoandda&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140842</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 14:09:49 +0000</pubDate></item><item><title>Unjárga guossohii nuoraide juovlalunšša vai máhccet fas ruoktot</title><link>https://www.avvir.no/unjarga-guossohii-nuoraide-juovlalunssa-vai-mahccet-fas-ruoktot/#plus</link><description>&lt;p&gt;Sátnejođiheaddji Berit Ranveig Nilssen lohká son juovlalunššas gilvvii nuoraide dan jurdaga ahte gielda dárbbaša sin.  Unjárgga sátnejođiheaddji Berit Ranveig Nilssen bovdii nuoraid 16+++ juovladeaivvadeapmái juovlamánu 28. beaivvi Unjárgga ráđđevistái.  – Go Unjárgga nuorat devdet 16 jagi, de vulget sii joatkkaskuvllaide ja ásset láigolanjain. Jus gielda ii beroš nuorain, de eai várra goassege máhca ruovttoluotta. Go [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/unjarga-guossohii-nuoraide-juovlalunssa-vai-mahccet-fas-ruoktot/#plus" rel="nofollow"&gt;Unjárga guossohii nuoraide juovlalunšša vai máhccet fas ruoktot&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140839</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:00:31 +0000</pubDate></item><item><title>Oažžu dán jagi maŋemus juovla­fuomášumi</title><link>https://www.avvir.no/oazzu-dan-jagi-manemus-juovlafuomasumi/</link><description>&lt;p&gt;Evttoheaddjit čálliba ahte May Grethe galggašii oažžut juovlafuomášumi go leat leamaš ollu hástalusat su bargobáikkis. Ávvir lea bivdán lohkkiid sáddet evttohusaid geaidda galggašii addot veaháš fuomášupmi ovdal juovllaid. Mii ohcat olbmo gii buktá moji ja ilu, juogo bargosajis dahje astoáiggis. Mii ohcat árgabeaisáŋgáriid. Ellen-Margaret Gaup-Juuso ja Risten Márja Buljo leaba evttohan ahte Máze mánáidgárddi jođiheaddji [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/oazzu-dan-jagi-manemus-juovlafuomasumi/" rel="nofollow"&gt;Oažžu dán jagi maŋemus juovla&amp;shy;fuomášumi&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140759</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 17:00:51 +0000</pubDate></item><item><title>Vuorkágovat: Savvonis 1980 geasi</title><link>https://www.avvir.no/vuorkagovat-savvonis-1980-geasi/#plus</link><description>&lt;p&gt;Álttá-Guovdageaineanu dulvadanplánat leat fas ožžon olu fuomášumi beakkán «La elva leve» filmma geažil. Mii leat ge dál vuorkkás ohcan 1980 geasi akšuvnnaid govaid.  Álttá-Guovdageaineanu dulvadanplánat dagahedje garra vuostálastimiid. Dulvadeami álgoplánat álggahuvvojedje juo álggus čiežalogi-jagiin. Álgoplána lei buođđut eanu vuolábealde Máze ja bidjat Máze čázevuollái.  Buođu áigo dahkat go oaivvildedje ahte Finnmárkkus lei stuora dárbu elfápmui [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/vuorkagovat-savvonis-1980-geasi/#plus" rel="nofollow"&gt;Vuorkágovat: Savvonis 1980 geasi &lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140823</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 18:00:12 +0000</pubDate></item><item><title>Haddegoargŋun duháhiid Vinmonopolet gálvvuin jahkemolsumis</title><link>https://www.avvir.no/haddegoargnun-duhahiid-vinmonopolet-galvvuin-jahkemolsumis/#plus</link><description>&lt;p&gt;Measta bealli Vinmonopola gálvvuin divrot ođđajagimánu 1. beaivvi rájes. Seammás šaddet muhtin bohtalat hálbbibut. Gaskamearálaččat lassánit Vinmonopolet hattit 1,7 proseanttain, čállá E24. 16.885 Vinmonopolet gálvvuin šaddet divraseappot, ja 650:s dain lassánit eanet go 100 ruvnnu. Muhto 13.000 bohtala šaddet maid hálbbibun, vaikko eanaš háviid lea dušše moadde evrre dahje ruvnnu. Dušše 160 bohttaliid haddi njiedjá [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/haddegoargnun-duhahiid-vinmonopolet-galvvuin-jahkemolsumis/#plus" rel="nofollow"&gt;Haddegoargŋun duháhiid Vinmonopolet gálvvuin jahkemolsumis&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140846</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 07:30:17 +0000</pubDate></item><item><title>Suodjalushoavda ii jáhke Norga lea hearki falleheami vuostá</title><link>https://www.avvir.no/suodjalushoavda-ii-jahke-norga-lea-hearki-falleheami-vuosta/#plus</link><description>&lt;p&gt;Suodjalushoavda Eirik Kristoffersen jáhkká ádjánit máŋga jagi ovdalgo Ruošša šaddá seamma stuora áittan Norgii go lei ovdal soađi Ukrainas. Suodjalushoavda ii daja iežas jáhkkit leat várra ahte Norga fallehuvvo. Son vástida ná, go Klassekampen jearrá ahte lea go Norgga suodjalannákca hedjonan: – Go Ruoŧŧa ja Suopma leaba mielde Natos, de mii nanusmahttit iežamet suodjalannávccaid. Juohke [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/suodjalushoavda-ii-jahke-norga-lea-hearki-falleheami-vuosta/#plus" rel="nofollow"&gt;Suodjalushoavda ii jáhke Norga lea hearki falleheami vuostá&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140849</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 07:48:01 +0000</pubDate></item><item><title>Politiijat ráhkkaneame ođđajagiruohttai</title><link>https://www.avvir.no/politiijat-rahkkaneame-oddajagiruohttai/#plus</link><description>&lt;p&gt;Lávvordaga čuovganeapmái lea leamašan jaskat Finnmárkku politiijaguovllus, muhto fargga lea ge  ođđajagiruohtta. Operatiivajođiheaddji Ann Rigmor Søderholm muitala iFinnmarkii ahte lávvordaga čuovganeapmái lea leamašan jaskat. Politiijat leat dušše dieđihan ovtta dáhpáhusa birra dán ija, Kárášjogas. Gárrendárkkástus mii čađahuvvui E6 bokte Kárášjoga guovddážis sullii diibmu 01.30. 10 dárkkistuvvon biilavuoddjit, eai leat reakšuvnnat, dieđihit politiijat X:s, ovdalaš Twitter. [&amp;#8230;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/politiijat-rahkkaneame-oddajagiruohttai/#plus" rel="nofollow"&gt;Politiijat ráhkkaneame ođđajagiruohttai&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140852</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 09:57:25 +0000</pubDate></item><item><title>Gos lea Juovlanigá vánddardan?</title><link>https://www.avvir.no/gos-lea-juovlaniga-vanddardan-13/</link><description>&lt;p&gt;Vástit ja vuoitte! &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/gos-lea-juovlaniga-vanddardan-13/" rel="nofollow"&gt;Gos lea Juovlanigá vánddardan? &lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140532</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 10:00:48 +0000</pubDate></item><item><title>Dát áššit begge 2023:s</title><link>https://www.avvir.no/dat-assit-begge-2023s/</link><description>&lt;p&gt;Vássán jagi leat olu áššit beaggán sámi ođasmáilmmis ja dása leat čohkken oasáža áššiin maid birra 2023:s leat čállán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The post &lt;a href="https://www.avvir.no/dat-assit-begge-2023s/" rel="nofollow"&gt;Dát áššit begge 2023:s&lt;/a&gt; appeared first on &lt;a href="https://www.avvir.no" rel="nofollow"&gt;Avvir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.avvir.no/?p=140612</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 11:00:36 +0000</pubDate></item><item><title>«Kunne fint drepe politi»</title><link>https://www.sagat.no/kunne-fint-drepe-politi/19.42073</link><description>Mannen i 50-årene kom med alvorlige trusler.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/kunne-fint-drepe-politi/19.42073</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:02:43 +0100</pubDate></item><item><title>Christina Hætta i styret i Riksteatret</title><link>https://www.sagat.no/christina-hatta-i-styret-i-riksteatret/19.42071</link><description>Christina Hætta fra Alta er oppnevnt som nytt styremedlem i Riksteatret.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/christina-hatta-i-styret-i-riksteatret/19.42071</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:07:31 +0100</pubDate></item><item><title>Oddjo fra gyngestolen: Været eller ikke været</title><link>https://www.sagat.no/varet-eller-ikke-varet/19.42077</link><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/varet-eller-ikke-varet/19.42077</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 11:10:18 +0100</pubDate></item><item><title>3.583 pakker venter i nord</title><link>https://www.sagat.no/3-583-pakker-venter-i-nord/19.42072</link><description>Posten har om lag 3.583 uavhentede pakker på sine hentesteder i Troms og Finnmark.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/3-583-pakker-venter-i-nord/19.42072</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Debatt: Har du sett Jesus som lider på korset for deg og meg?</title><link>https://www.sagat.no/har-du-sett-jesus-som-lider-pa-korset-for-deg-og-meg/19.42070</link><description>I sangboka på nr. 150 står denne sangen: En sang til deg og meg.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/har-du-sett-jesus-som-lider-pa-korset-for-deg-og-meg/19.42070</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:47:31 +0100</pubDate></item><item><title>Truet både politi, leger og NAV-ansatte</title><link>https://www.sagat.no/truet-bade-politi-leger-og-nav-ansatte/19.42075</link><description>Mannen har mye å svare for når han i april skal møte i tingretten.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/truet-bade-politi-leger-og-nav-ansatte/19.42075</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Virkning av andejakta: Anbefaler forskning med drone</title><link>https://www.sagat.no/anbefaler-forskning-med-drone/19.42082</link><description>NINA-forskere anbefaler å bruke drone for effektiv telling av ender.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/anbefaler-forskning-med-drone/19.42082</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 16:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Mange fikk spekepølser i julegave</title><link>https://www.sagat.no/mange-fikk-spekepolser-i-julegave/19.42074</link><description>Over det ganske land selges det spekepølser på torg og kjøpesentra, spesielt før jul, og Kirkenes er intet unntak.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/mange-fikk-spekepolser-i-julegave/19.42074</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 19:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Lov og rett i TF og fellesmøtet</title><link>https://www.sagat.no/lov-og-rett-i-tf-og-fellesmotet/19.42034</link><description>Vilke bestemmelser gjelder for Tanavassdragets fiskeforvaltning (TF) og de fiskeberettigede laksebreveiernes fellesmøte? Ságat har foretatt et dypdykk i regelverket for TF og fellesmøtet.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/lov-og-rett-i-tf-og-fellesmotet/19.42034</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 06:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Debatt: En rettferdig pensjon for alle</title><link>https://www.sagat.no/en-rettferdig-pensjon-for-alle/19.42081</link><description>Regjeringen vil gi trygghet for pensjonen til folk, både i dag og i fremtiden.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/en-rettferdig-pensjon-for-alle/19.42081</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:42:28 +0100</pubDate></item><item><title>Returkartonglotteriet: Elleve vinnere fra Troms og Finnmark</title><link>https://www.sagat.no/elleve-vinnere-fra-troms-og-finnmark/19.42086</link><description>Det ble trukket ut elleve vinnere av 10.000 kroner fra Troms og Finnmark i årets Returkartonglotteri.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/elleve-vinnere-fra-troms-og-finnmark/19.42086</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 11:03:46 +0100</pubDate></item><item><title>Debatt: Skal vi på nytt gjemme bort de med psykiske plager?</title><link>https://www.sagat.no/skal-vi-pa-nytt-gjemme-bort-de-med-psykiske-plager/19.42092</link><description>Skal vi igjen stue bort og sammen folk med psykiske plager? Vi har over et par generasjoner klart å gjøre psykiske lidelser stuerent for de fleste. Veien har vært lang, men vi rakk dit, at folk faktisk uten å blunke, innrømmer at vi en eller gang ikke har hatt det helt enkelt.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/skal-vi-pa-nytt-gjemme-bort-de-med-psykiske-plager/19.42092</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:48:29 +0100</pubDate></item><item><title>Godt Nytt År</title><link>https://www.sagat.no/godt-nytt-ar/19.42093</link><description>Nyttårsdikt av Ola Bog</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/godt-nytt-ar/19.42093</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 14:50:00 +0100</pubDate></item><item><title>Nok et steg nærmere oppstart i gruva: Sydvaranger får finansiell muskelhjelp</title><link>https://www.sagat.no/sydvaranger-far-finansiell-muskelhjelp/19.42089</link><description>Når svenske Grangex har inngått royaltyavtale med finansieringsselskapet Anglo American, kan en oppstart av Sydvaranger gruver rykke nærmere i tid.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/sydvaranger-far-finansiell-muskelhjelp/19.42089</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Forsvarlig bruk av fyrverkeri</title><link>https://www.sagat.no/forsvarlig-bruk-av-fyrverkeri/19.42091</link><description>Hvert år blir mange mennesker skadet av fyrverkeri. Selv om antallet skader relativt sett er lave, oppfordrer Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om bistand fra kommuner og politi for å sikre at omsetning og bruk er forsvarlig og ansvarlig.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/forsvarlig-bruk-av-fyrverkeri/19.42091</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 19:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>– Vi trenger de unge til vår kommune</title><link>https://www.sagat.no/vi-trenger-de-unge-til-var-kommune/19.42090</link><description>Nessebyordfører Berit Ranveig Nilssen benyttet romjula til å «lokke» ungdom til å flytte til hjemkommunen.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/vi-trenger-de-unge-til-var-kommune/19.42090</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 08:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>– Følelsen av å ha fått noe som er større enn meg selv var overveldende</title><link>https://www.sagat.no/folelsen-av-a-ha-fatt-noe-som-er-storre-enn-meg-selv-var-overveldende/19.42066</link><description>Kåre minnes at han kjente igjen stemmen til en av naboene da nissen delte ut gavene. – Det skurret en stund utover den julaften, og neste jul måtte jo dette sjekkes mer ut.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/folelsen-av-a-ha-fatt-noe-som-er-storre-enn-meg-selv-var-overveldende/19.42066</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 12:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>God gammeldags juletrefest</title><link>https://www.sagat.no/god-gammeldags-juletrefest/19.42083</link><description>Tredje juledag fikk den gamle tradisjonen med juletrefest en ny giv på Skogfoss i Pasvikdalen i Sør-Varanger.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/god-gammeldags-juletrefest/19.42083</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 15:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>Hva står på menyen nyttårsaften?</title><link>https://www.sagat.no//19.42079</link><description>Hva står på menyen nyttårsaften?</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no//19.42079</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 18:00:00 +0100</pubDate></item><item><title>– Avslutter ofte uventet</title><link>https://www.sagat.no/avslutter-ofte-uventet/19.42094</link><description>Nå har Bamse-blad nr. 200 kommet ut på nordsamisk. Det er forfatter og oversetter Kirsi Paltto fra ABC-Company E-skuvla AS som står bak dette imponerende arbeidet. Men, hvem er så denne Bamse, og hva ligger hans styrke i?</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">https://www.sagat.no/avslutter-ofte-uventet/19.42094</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 19:12:30 +0100</pubDate></item><item><title>Geaidnováruhusat</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/geaidnovaruhusat-1.16694304</link><description>Stáhta geaidnodoaimmahat dieđiha ahte fylkkageaidnu 891 Máhkirčearrus sáhttá jovgot guolddu geažil.
Fylkkageainnu 98 buohta Bissojohtváris ges soitet leat bohccot.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16694304</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:21:30 +0000</pubDate></item><item><title>Davvi Dearvvašvuohta evttoha heaittihit jándordivššu guđa psykiátralaš guovddáži</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/davvi-dearvva_vuohta-evttoha-heaittihit-jandordiv__u-gu_a-psykiatrala_-guovdda_i-1.16694712</link><description>Davvi Dearvvašvuohta evttoha heaittihit jándordivššu guđa psykiátralaš guovddážis miehtá Davvi Norgga.  Nu boahtá ovdan doaibma- ja doaibmajuohkin gulaskuddanevttohusas, Davvi Dearvvašvuođa stivrabáhpiriin duorastaga.  Hálddahus direktevra, Marit Lind, duođašta ahte bargojoavkku evttohus, mii lea bargan psyhkalaš dearvvašvuođasuddjema doaibmajuoguin, bisuhuvvo.  Čuovvovaš guovlomedisiinnalaš guovddážiid evttohit heaittihit DPS Deatnu/Tana DPS Hánssagieddi/Storslett DPS Silsand DPS Ealjasnjárga/Storsteinnes DPS Lofoahta ja Spolavuolli/Svolvær DPS Mussere/Mosjøen
Marit Lind rehkenastá seastit 40 bargosaji olles Davvi Dearvvašvuođa doaimmas, jus evttohus doaibmagoahtá.  Davvi Dearvvašvuođa stivra meannuda gulaskuddanárvalusa ođđajagimánu 9. beaivvi.  NRK ii leat lihkostuvvan oažžut kommentára Davvi Dearvvašvuođa hálddahusdirektevrras, Marit Lindas.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16694712</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:23:27 +0000</pubDate></item><item><title>Temperatuvrat njidjet miehtá Norgga</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/temperatuvrat-njidjet-miehta-norgga-1.16694717</link><description>Sihke davvin ja nuorttas sáhttit vuordit hui vuollegis temperatuvrraid ođđajagis, muitalit meteorologat.
Muhtun sajiin sáhttit vuordit ahte temperatuvrat njidjet -30 gitta -40 grádii.
– Boahtte vahku mielde orrut mii oažžumin gálbmasat áimmu olles Skandináviai. Dađistaga šaddá galbmaset miehtá riikka. Sis- Østland ja Finnmárkku duoddarii leat dieđihuvvon buot galbmaseamos dálkkit, muitala meterologalaš instituhta bargi, Martin Granerød.
Muhtin Yr ovdamearkkat:  Oslos: -22 gráda bearjadaga Romssas: -15 gráda maŋŋebárgga Bådåddjo: -12 gráda gaskavahkku Kárášjohka: -40 gráda gaskavahkku Troanddimis: -12 gráda duorastaga</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16694717</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:39:44 +0000</pubDate></item><item><title>Disse endringene trer i kraft fra nyttår</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/disse-endringene-trer-i-kraft-fra-nyttar-1.16694762</link><description>Fra nyttår må du betale moms på all netthandel fra utenlandske butikker. Samtidig blir det lavere avgifter på trafikkforsikringer og drivstoff.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16694762</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 13:49:56 +0000</pubDate></item><item><title>Luftambulansen frykter lengre reisevei etter forslag om kutt i akuttilbud</title><link>https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/luftambulansen-frykter-lengre-reisevei-etter-forslag-om-kutt-i-akuttilbud-1.16694558</link><description>Tillitsvalgte i Luftambulansen i Tromsø frykter Helse-Nords forslag til sykehuskutt i Nord-Norge kan føre til lengre reisevei for pasienter som trenger akutt hjelp.
Det skriver VG.
Administrerende direktør I Helse Nord, Marit Lind, foreslår å fjerne akuttkirurgien ved sykehusene i Lofoten og Narvik, og i tillegg avvikling av keisersnittberedskapen i Lofoten og nedgradering av fødeavdelingen i Narvik.
Pikkarainen savner en utredning av hvordan pasienter skal komme seg til sykehus, når været står på som verst.
– Når ingen fly, helikoptre eller ambulanser kommer seg fram, må det være et godt alternativ. Dette har jeg ikke sett noe av, sier Pikkarainen til avisa.
Marit Lind påpeker til VG at arbeidet ikke er ferdig og at ingen ting er bestemt ennå:
– Nord-Norge er en landsdel med lange avstander, derfor har vi et solid utbygd prehospitalt tilbud. Vi ønsker nå å styrke disse tjeneste ytterligere, sier Lind.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16694558</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 14:01:28 +0000</pubDate></item><item><title>Magnus Carlsen lea máilmmimeašttir jođánisšáhkas</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/magnus-carlsen-lea-mailmmimea_ttir-jo_anis_ahkas-1.16695046</link><description>Šattai VM-golli jođánisšáhkas Magnus Karlsenii. Dál son vuoitá viđat geardde. Lea buohkanassii 16. geardi go son šaddá máilmmimeašttirin, juhkkojuvvon iešguđege disipliinnain.
Máilmmimeašttirgilvvu dollojuvvo Samarkandas Usbekistanas.
Loga dárogillii dás.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695046</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 15:33:46 +0000</pubDate></item><item><title>Frp vil ha slutt på jaktforbud i romjulen</title><link>https://www.nrk.no/nordland/frp-vil-ha-slutt-pa-jaktforbud-i-romjulen-1.16695003</link><description>Frp mener det er feil at det ikke er lov med jakt i romjulen. Landbruksministeren er åpen for en oppmykning av reglene.
– Når folk har fri, og tid og mulighet til å bruke naturen og følge stjernene, bør vi ha et lovverk som legger til rette for nettopp dét, sier Frps Sivert Bjørnstad til Dagens Næringsliv.
I Norge er det ikke lov med jakt i perioden 24. desember til 31. januar. Ifølge Norges Jeger- og Fiskerforbund er Norge det eneste landet i Europa hvor det er ulovlig med jakt i romjulstiden.
Bjørnstad mener det er mulig at argumentene for dagens regler hadde god begrunnelse på 1950-tallet.
– Men med dagens briller er det lite som kan forsvare et slikt forbud, sier han.
Landbruksminister Geir Pollestad (Sp) viser til at regjeringen arbeider med ny viltlov. Tre aktuelle alternativer er å beholde dagens ordning, åpne for jakt noen dager i romjula eller en fjerning av forbudet, sier Pollestad.
– Jeg heller nok for min del mot en løsning der det blir løsnet opp noe, men der det fortsatt er fredning i kjernen av julen, sier han. (NTB)</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695003</guid><pubDate>Thu, 28 Dec 2023 18:49:37 +0000</pubDate></item><item><title>Finnmarking fikk styreplass i Riksteatret</title><link>https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/finnmarking-fikk-styreplass-i-riksteatret-1.16695484</link><description>Kultur- og likestillingsdepartementet har oppnevnt nye medlemmer til styret for Riksteatret for perioden 2024–2027.
Christina Hætta fra Kautokeino er valgt inn i det nye styret til Riksteatret.
Randi Eek Thorsen er oppnevnt som ny styreleder.
André Wallan Larsen fra Nordland er valgt inn som nestleder i styret.
Resten av styret består av Hannah Wozene Kvam fra Oslo og Lars Leegaard Marøy fra Hordaland.
– Jeg er glad for å ha fått på plass et nytt styre med så bred og relevant kompetanse som kan ta fatt i oppgavene som ligger foran teateret, sier kultur- og likestillingsminister Lubna Jaffery.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695484</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:19:03 +0000</pubDate></item><item><title>Dán jagáš sápmelaš lea válljejuvvon</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/dan-jaga_-sapmela_-lea-valljejuvvon-1.16695453</link><description>Juohke jagi de Ávvir áviisa vállje «Dán jagáš sápmelačča». Dán jagi válljejuvvoi Mathis A. Oskal, dahje Oskal-Máhte Ántte Máhtte.
Son šattai dovddusin TV 2-ráidduin «Søringen og samen», gos ovttas Anders Kråkevikain guođuheaba Oskala ealu ja norgalaš beassá oahpásmuvvat sámi kultuvrrain.
– In lean gal jurddašan goassege ahte galgen TV-ráiddus leat mielde ja dainna buktit nu buori vásáhusa olbmuide ahte jienastit mu dákkár ánssu vuoitin. Ledjen gal ovdal jáhkkit ahte luđiin galggan dovddusin šaddat, in ge TV-ráidduin, dadjá Máhtte Ávvirii.
Son lea maid máŋgii Sámi Grand Prixas juoigan.
Vuoiti válljejuvvo Ávvira lohkkiin, ja dán jagi leat 1099 jiena boahtán. Oskal fidnii 41,3 proseantta buot jienain, ja lea čielga vuoiti.
Nubbin eanemus jienaid fidnii ges NSR Nuorat 17,3 proseanttain, ja goalmmádin ges Mihkkal Hætta 16,9 proseantta jienain.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695453</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:23:07 +0000</pubDate></item><item><title>Betydelig snøskredfare</title><link>https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/betydelig-snoskredfare-1.16695454</link><description>Inn mot helgen er det varslet betydelig snøskredfare i store deler av Nord-Norge.
Flere steder i Troms, Nordland, og Møre og Romsdal er det sendt ut varsel om betydelig snøskredfare fredag.
Det kommer fra Norges Vassdrag- og enerdirektorats varslingstjeneste Varsom.no.
Med dette menes det at faren for at snøskred utløses er mulig, selv ved liten tilleggsbelastning i brattheng, Under spesielle forhold kan det forekomme noen store og enkelte svært store naturlig utløste skred.
(@NTB)</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695454</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 08:43:25 +0000</pubDate></item><item><title>«Årets same» pris til Mathis A. Oskal</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/_arets-same_-pris-til-mathis-a.-oskal-1.16695585</link><description>Avisa Ávvir velger «Årets same» hvert år. I år ble Mathis A. Oskal, eller Oskal-Máhtte Ántte Máhtte valgt.
Han er kjent fra TV 2-serien "Søringen og samene", der Oskal sammen med Anders Kråkevikan passer på flokken til Oskal. I serien blir nordmannen kjent med den samiske kulturen.
– Jeg hadde faktisk aldri tenkt på at jeg skulle være med i en TV-serie og med det gi såpass god opplevelse for publikum at jeg ble stemt som vinneren av en slik pris. Jeg trodde nok helle rat jeg kom til å bli kjent for joiken og ikke for en TV-serie, sier Máhtte til Ávvir.
Han har joiket flere ganger på Sámi Grand Prix.
Vinneren av prisen blir kåret av Ávvir sine lesere, og i år er det kommet inn 1099 stemmer. Oskal fikk 41,3 prosent av stemmene og er en klar vinner.
De med nest mest stemmer var NSR Nuorat med 17,3 prosent, og tredje Mihkkal Hætta med 16,9 prosent av stemmene.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695585</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 09:26:43 +0000</pubDate></item><item><title>Guovdageaidnulaš válljejuvvon Riikkateáhtera stivrii</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/guovdageaidnula_-valljejuvvon-riikkateahtera-stivrii-1.16695621</link><description>Kultur- ja dásseárvodepartemeanta lea nammadan ođđa miellahtuid Riikkateáhter stivrii áigodahkii 2024-2027.
Guovdageaidnulaš Christina Hætta lea válljejuvvon Riikkateáhtera ođđa stivrii.
Randi Eek Thorsen lea nammaduvvon ođđa stivrajođiheaddjin.
André Wallan Larsen Nordlánddas lea válljejuvvon stivrra nubbinjođiheaddjin.
Muđui lea stivrras Hannah Wozene Kvam Oslos eret ja Lars Leegaard Marøy Hordalánddas eret.
– Mun lean ilus go leat ožžon sadjái ođđa stivrra mas lea ná viiddis ja áigeguovdilis gelbbolašvuohta ja geat sáhttet bargagoahtit daid bargguiguin mat leat teáhtera ovddabeale, dadjá kultur- ja dásseárvoministtar Lubna Jaffery.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695621</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 09:51:08 +0000</pubDate></item><item><title>For selvstendige for sammenslåing</title><link>https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/for-selvstendige-for-sammenslaing-1.16695450</link><description>– Finnmarkingene var for selvstendige til å godta en sammenslåing med Troms da det var aktuellt. Det sier Ragnhild Vassvik som var Arbeiderpartiets fylkesordfører i Finnmark under sammenslåingsprosessen. Mandag 1. januar 2024 står Finnmark på egne ben, uten Troms. – Det var slett ikke merkelig at vi finnmarkinger sa nei til sammenslåing sier Vassvik.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695450</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 10:19:41 +0000</pubDate></item><item><title>Massive luftangrep mot Ukrainas hovedstad og flere andre byer</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/massive-luftangrep-mot-ukrainas-hovedstad-og-flere-andre-byer-1.16695652</link><description>I natt ble luftvernet aktivert under et droneangrep mot Lviv, ifølge byens guvernør Maksym Kozytskyj.
Ukrainas innenriksminister Ihor Klymenko sier at minst 20 er drept. Minst 83 er skadet. Disse skal ha blitt drept i Kyiv, Lviv, Kharkiv, Odesa, Dnipro og Zaporizjzja.
President Volodymyr Zelenskyj sa fredag morgen at Russland hadde avfyrt 158 missiler og droner mot Ukraina, og at 114 av dem ble skutt ned.
Dette skal ifølge ukrainske myndigheter være et rekordstort antall avfyrte raketter på én dag.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695652</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 12:31:49 +0000</pubDate></item><item><title>Ingen oppdrettslaks registrert i Neidenelva</title><link>https://www.nrk.no/tromsogfinnmark/ingen-oppdrettslaks-registrert-i-neidenelva-1.16695983</link><description>Det ble sendt inn skjellprøver fra 376 laks i Neidenelva i år.
Nå er prøvene analysert.
Norsk institutt for naturforskning (NINA) melder at alle laksene ble ut fra skjellanalysene vurdert som villaks og ingen var rømt oppdrettslaks.
Gjennomsnittsvekten på laksene var 3,7 kilo.
På bakgrunn av analysene så kunne NINA også opplyse at 198 av laksene hadde vært i sjøen i ett år, 131 hadde vært to år, 42 hadde vært tre år, 2 hadde vært i 5 år, mens en hadde vært i sjøen i 6 år.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16695983</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:25:10 +0000</pubDate></item><item><title>Sametinget kritisk til elektrifisering</title><link>https://www.nrk.no/trondelag/sametinget-kritisk-til-elektrifisering--1.16696213</link><description>Sametinget reagerer på at regjeringen har gitt klarsignal for elektrifisering av to plattformer utenfor Trøndelag. Tilknytninga til land skal være på Fosen, og Okea og Tensio har søkt om samtykke til ekspropriasjon for nødvendig grunn og rettigheter, samt om forhåndstiltredelse. Dette har de nå fått, som innebærer ekspropriasjon blant annet fra vinterreinbeite til Nord Fosen siida, skriver Energiwatch.
Staten har fremdeles ikke komemt til noen enighet med Nord-Fosen siida i Fosen-saken. I følge MN24 reagerer sametingspresiden Silje Katrine Moutka sterkt på at på regjeringen gir ny tillatelse til at det skal tas mer land fra reineierne på Fosen.
– Beslutningen om å gi Draugen og Njord landstrøm gir ikke tillit til at regjeringen har lært noe som helst, mener sametingspresidenten.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16696213</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 15:10:21 +0000</pubDate></item><item><title>Prishopp på tusenvis av polvarer fra årsskiftet</title><link>https://www.nrk.no/nyheter/prishopp-pa-tusenvis-av-polvarer-fra-arsskiftet-1.16696318</link><description>Nesten halvparten av Vinmonopolets varer stiger i pris fra 1. januar. Samtidig blir noen flasker billigere.
I snitt stiger prisene på Vinmonopolet med 1,7 prosent, skriver E24. 16.885 av Vinmonopolets varer blir dyrere, og 650 av dem øker med mer enn 100 kroner.
Men 13.000 flasker vil også bli billigere, selv om det for det store flertallet dreier seg om noen få øre eller kroner. Bare 160 flasker vil gå ned i pris med 100 kroner eller mer.
Vinimportørene har anledning til å justere sine priser tre ganger i året, noe som fører til at prisene på Vinmonopolet endres.
En annen grunn til at prisene øker nå, er at både alkohol- og emballasjeavgiften inflasjonsjusteres med 3,8 prosent når vi går inn i det nye året.
(NTB)</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16696318</guid><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:25:13 +0000</pubDate></item><item><title>Eanetlohku háliidit rakeahttagildosa</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/eanetlohku-haliidit-rakeahttagildosa-1.16696606</link><description>54 proseanta jerrojuvvon olbmuin háliidit gildosa das ahte priváhta olbmot sáhttet rakeahtaid báhčit ođđabeairuohta. Dan čájeha jearahallaniskkadeapmi man Tryg Forsikring lea čađahan.
– Ođđajagi ávvudeapmi lea šaddan beare divrrasin, go beare ollu olbmot juohke jagi duođalaččat bártidit dollarusoniin, lohká Tryg:a gulahallanráđđeaddi Torbjørn Brandeggen.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16696606</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 08:01:47 +0000</pubDate></item><item><title>Dálkkádatgássaluoitin guolástusas lassána</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/dalkkadatgassaluoitin-guolastusas-lassana-1.16696700</link><description>2013 rájes leat Norgga guolástusa dálkkádatgássaluoitimat lassánan. Dan čállá aviisa iTromsø.
Dán jagi luoitin guollebivddus lea 870.000 tonna. 2013:s lei lohku 538.000 tonna.
Dan áigodagas go luoitin lea lassánan, lea guollefatnasiid lohku njiedjan, muhto sálaš lea lassánan.
Nordic Wildfish hálddahusdirektevra, Anders Bjørnerem, lohká áviisii ahte son ballá ahte bohtet luoitingáibádusat maid sii eai nákce ollašuhttit, go ii leat vuos makkárge buorre alternatiiva dieselfatnasiidda mat mannet áhpái.</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16696700</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 10:00:43 +0000</pubDate></item><item><title>Máŋgalogi bohcco vuojáhallon togii Trøndelágas</title><link>https://www.nrk.no/sapmi/ma_galogi-bohcco-vuojahallon-togii-trondelagas-1.16696702</link><description>Vaikko dieđihuvvui ahte bohccot leat ruovdemáđija buohta Meråkeris, de vuojáhalle guokte čorraga togii bearjadaga.
– Ledje guokte vuojáhallama main lei moadde kilomehtera gaska, Meråkerbanenis 18-19 áigge. Dat mii lea earenoamáš váivi lea ahte bohte dieđut ahte leat oaidnán čorragiid ruovdemáđija buohta árat, lohká Bane Nor preassavákta Harry Korslund.
Váttisvuohtan lei ahte čilgehusat gos bohccot leat, eai lean nu dárkilat, muitala Bane Nor.
Bane Nor geahččalii addit dieđu boazodolliide go ožžo dieđu ahte bohccot ledje ruovddemáđija buohta.
– Dalle lávejit sii dábálaččat leat jođánit sajis ja duvdit čorragiid eret luottas, dadjá Korslund.
Muhto ikte ii nagodan Bane Nor fidnet oktavuođa boazodolliin vaikko máŋgii geahččaledje</description><author>unspecified@example.com (Unspecified)</author><guid isPermaLink="false">1.16696702</guid><pubDate>Sat, 30 Dec 2023 11:46:41 +0000</pubDate></item></channel></rss>